完成全球首宗免開刀消融腫瘤 港產無創治癌聖手 中大學藝 英國發光

2018年05月19日

完成全球首宗免開刀消融腫瘤
港產無創治癌聖手 中大學藝 英國發光

■劉家榮表示每年都會回港兩、三次。黃耀興攝

【本報訊】英國近日完成全球首宗無創消融肺腫瘤手術，令病人可以免卻開刀之苦，並帶領肺癌治療進入新時代。負責手術的醫生劉家榮（Kelvin Lau）是香港人，初中後赴英國升學，在牛津大學讀醫，現於歐洲歷史最悠久的醫院主理胸腔外科。雖在英國學醫，但造就他今日在無創手術上的成就，全賴當年回港學習微創技術。他相信本港很快會引進這種無創技術，屆時能與香港的專家進行臨床研究，為改寫肺癌治療貢獻一分力量。

記者：嚴敏慧

「呢個係微創手術嘅進化版……（微創）由大窿變細窿，由細窿變單孔，𠵱家由單孔變無孔。」早前從英國回港的倫敦聖巴多羅買醫院（St Bartholomew's Hospital）胸腔外科主管劉家榮，休假期間換回恤衫西褲接受《蘋果》專訪，講解無創消融肺腫瘤技術。

手術需個多小時

無創，即不用開刀，連如微創般在身體上開小孔也不用。手術只需從病人口腔放入導航支氣管鏡，順着病人氣管再進入肺部，再經導管放入發放微波能量的儀器，直接在腫瘤位置以微波消融。他指，透過三維電腦掃描技術及實時重組影像，「可以（在螢幕）睇到導管去到邊，可以模擬消融範圍，評估支針要唔要移出或者伸入啲」。

他笑言，平時給病人講解，會用手機遊戲「Pokemon GO」作比喻，「身處喺一個虛疑世界，用導航將能量送到精靈面前，再發放能量將精靈消滅」。由於導航支氣管鏡能穿過支氣管到達肺部其他部位，故腫瘤在肺部任何位置也能消融。消融手術需個多小時，真正能量發放時間僅10分鐘，病人翌日可以出院。

惟受限於消融範圍，技術只能治療小於兩厘米的腫瘤。不過，早期癌症病人可免於開刀，創傷性大減，術後康復更快。他的首名無創病人Anna完成手術後，在手術室蘇醒時，便向在場醫護人員揮手，又稱感受不到做過治療，之後的三名病人，手術效果亦很理想，他放假後回英國又會再多做數個病例。新技術能惠及以往不能做外科手術的早期肺癌病人，如長期吸煙令肺功能太差或心血管病而無法進行腫瘤切除者，也能達到完全消除腫瘤。

他能完成全球首宗無創消融肺腫瘤，原來與香港有很深的淵源，「香港教咗我好多嘢」，他說，英國微創發展很慢，十年前少於十分之一手術以微創進行，「但外科未來一定係微創，想學但無人教」，一直在英國學醫的他，決定回港學藝，「香港嗰時微創已經行得好前，香港人又同聲同氣」。

買醫院是歐洲最古老的醫院。受訪者提供

返港學微創技術

2011年他回港到中文大學醫學院心胸肺外科進修，並兼任榮譽助理教授，主力學習微創割肺葉及單孔微創技術，成功考取香港醫學專科學院心胸肺外科專科醫生資格。留港16個月後回英國，發展微創胸腔手術，5年過去，正式踏入無創世界。

他稱，將進行臨床研究收集更多個案評核技術的安全性及效果，與外科手術等作比較。他透露，中大心胸肺外科專家曾與手術儀器供應商聯絡，相信香港很快會引入技術，希望日後與香港合作研究，「要廣泛去用（無創微波消融肺腫瘤），一定要有好多個案去分析，我一個人做到有限，一齊做、一齊傾，可能又有新嘢完善技術」。

下一則
憶威院診症無飯食 「香港醫生好辛苦」

下一則
憶威院診症無飯食 「香港醫生好辛苦」

憶威院診症無飯食 「香港醫生好辛苦」

香港真係幾勁都無得發圍

根本做跟車又好做醫生律師又好
係香港大家都係狗 冇分別

關港產咩事 ???

有著數竟係到認親認威

香港專扼殺人才既地方,所以叻人都唔會留係香港呢個垃圾地方

香港只係用黎搵錢既公廁嚟

香港人係外國一有出色既成就,香港政府,報紙就衝出嚟認叻,心諗關你撚事咩

同支那一鳩樣

人地係英國執業
香港根本就唔會比外國醫生回流
就算係哈佛/牛津grad都好
人地新加坡指定承認一啲top既海外med schools，好容易就可以執到業
CU同HKU畢業生好唔好？好
但好唔好得過哈佛top果炸？好難講

Even the UK allows some dentist to register in the UK based on their overseas qualifications. The UK's General Dental Council allows people who have a BDS awarded by the University of Hong Kong before 2001 to register in the UK.

之後佢地就會講係香港一定要識廣東話先做到醫生
一係就話外國同香港點都唔同

btw香港醫生起薪只係僅僅低於英國全體醫生平均收入
時薪係唔高、工時係長、人手係不足
但其實都係自己一手一腳拎黎

要識廣東話唔係問題
但唔識廣東話都唔一定係問題
因為香港培訓既醫生都識英文同用英文內部溝通，可以幫手翻譯
你話睇街症廣東話重唔重要？重要
但係住院個案的話就未必

吸煙有肺癌的人，收10倍價錢啦屌你老母

遲交稅追到你仆街
醫療就係咁易比小小錢就算
林鄭 我屌你呀

疊埋心水跟老魔咬老綜都冇咁嬲

同住院病人溝通唔洗翻譯？

可能要
住院病人啲cases多數花時間啲難搞啲

香港得番地產金融
其他做食屎狗